<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Thoughts on Godot's Blog</title><link>https://iamgodot.com/categories/thoughts/</link><description>Recent content in Thoughts on Godot's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 08 Mar 2023 22:45:13 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://iamgodot.com/categories/thoughts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>感染，以及恢复后的第一次冥想</title><link>https://iamgodot.com/posts/first-meditation-after-covid/</link><pubDate>Wed, 08 Mar 2023 22:45:13 +0800</pubDate><guid>https://iamgodot.com/posts/first-meditation-after-covid/</guid><description>从感染新冠到现在差不多两周，除了咳嗽，再加上嗅觉和味觉的失灵，已经没有太大的不适了。
本来以为过了这么久，自己已经不会再感染，可惜因为需要在医院照顾家人，还是不幸中招了。简单记录一下症状的变化：
第一天中午，开始感觉到头疼、腰酸，吃了布洛芬之后缓解，测试抗原非阳性。 第二天头疼的症状基本消失，嗓子开始剧痛，测试抗原依旧非阳性。 第三天症状集中在嗓子痛和剧烈咳嗽，测试抗原终于呈现阳性。 第四天嗓子基本恢复，开始出现轻微的感冒症状，咳嗽加剧。 后面随着休息咳嗽渐渐减轻，一周之后感觉到嗅觉和味觉的消失。 整体来说我没有出现发烧、肌肉酸痛等严重影响正常活动的症状，除了一点布洛芬和感冒冲剂也并未吃其他的药，只是精神确实不如平时，需要更多的睡眠了。
在家窝了太久，今天早上便打算出去走走。正好想起来以前看过一本冥想的入门书，上面介绍过如何在走路时冥想。今年以来还没有好好地练习过，于是便有了这病后的第一次步行冥想体验。
因为最近脑子里的事情很多，想一下进入清明的状态并不容易，所以我设置了十分钟倒计时，打算先只做一次简单的恢复性训练。
散步和静坐还是很不一样的，鸟叫、人声、车来车往，极其容易分心。我努力让自己融入到环境中，体会身边的一切。眼前的道路、树木、楼房以及行人，形状颜色各不相同；耳边的风声、人语、发动机轰鸣，交杂在一起却又可以分辨；手指露在外面，一阵微寒传导至脖颈，有汗毛竖立的感觉。只是因为嗅、味觉的钝化，世界缺少了重要的一环，不禁有点沮丧。
事实上，这些体察全都发生在电光火石之间，我微微调整思绪，开始沿路绕行，尽量让自己的脚步慢一点，稳一些。眼前的画面晃动起来，脑中的想法也随之起舞。我习惯通过专注呼吸的节奏代替平时的浮想联翩，从而进入归寂的状态。而这次明显很难做到，即使默念着一吸、一呼，各种各样的回忆、计划、想象迅速弥漫，神游不知多久，突然意识到自己的失控，于是再次回归呼吸，进入下一次的尝试。这大概有些像扫地，每下都可以荡开一些尘土，但无论多么用力也无法一次完成。
到了后半段，我渐渐能够持续较久的专注了，也感觉到了一阵轻松。也许是注意力集中，甚至没有怎么咳嗽。最后，开始觉得时间过于漫长，正要看看十分钟有没有到，却又想到，时间可以只是物质的一种体现，如果所有的粒子保持原位，那么世界便静止了。正琢磨着，手环响起，时间终于到了，原来短短几分钟也可以如此之久。掩藏的思绪又开始泛起，我也不打算强求，便结束了这次冥想。
抬头看了看天，阳光从灰蒙蒙的雾霾中挣扎出来，心中浮起思念，真希望时间过得快一点，再快一点。</description></item><item><title>My First DMCA Takedown</title><link>https://iamgodot.com/posts/my-first-dmca-takedown-notice/</link><pubDate>Fri, 25 Nov 2022 19:04:04 +0800</pubDate><guid>https://iamgodot.com/posts/my-first-dmca-takedown-notice/</guid><description>It&amp;rsquo;s been a while since last post, yet I haven&amp;rsquo;t been idle. As the title tells, this is a record for that first experience. Since DMCA is a US law, here I chose to write in English.
I&amp;rsquo;m aware many have read my blog for just one reason: &amp;ldquo;Amazon OA 2022&amp;rdquo;. I shared quite a bit of information in that post which I consider would be useful for preparing the Amazon online assessment, and there have been some positive feedbacks.</description></item><item><title>我为什么开始用 Logseq</title><link>https://iamgodot.com/posts/why-i-use-logseq/</link><pubDate>Thu, 27 Oct 2022 17:29:51 +0800</pubDate><guid>https://iamgodot.com/posts/why-i-use-logseq/</guid><description>粗略估计，使用 Obsidian 也有两年了。最近试了下 Logseq，感觉很不错，说说自己的想法。
回顾过去，我是在工作后才开始注重记录的，也尝试过不少工具：有道云笔记，印象笔记，一个比较小众的软件 Leanote，甚至是实体笔记本。
过了一两年，被同事安利了 Notion（那时候小 No 还处于艰难的求生阶段），简单了解之后我觉得非常好，便开始全面使用。
到 2020 年，Roam Research 火了起来，同时炒热的还有双链、图谱等概念。建立一个高效的第二大脑相当吸引人，于是我对个人笔记的热情被再次点燃了。由于 RR 过于昂贵，我投向了 Obsidian 的怀抱，直到现在。
Before Obsidian 于我而言，Notion 之前的笔记软件基本可以归为一类，以印象笔记为代表。这类软件一般基于层级目录的结构，以分类和标签的方式聚合笔记，并配合以关键字为主的查询方式（印象笔记甚至支持搜索图片中的文字）。有段时间我一度沉迷于印象笔记推出的各类折扣。
Notion 的创新应该算是具有划时代的意义了，比如 Page 和 Block 的概念也在 Logseq 中沿用。在我的印象里，除了偶尔的网络问题，Notion 是很完美的，甚至因为功能过于复杂和强大，让我后来有些望而却步了。
With Obsidian 除了 Zettelkasten，本地存储是我切换到 Obsidian 的另外一个重要原因。Notion 对网络的依赖让我认识到本地数据的重要性，再加上云端同步，Markdown + Local files + Dropbox 成为了我的笔记标配。
可惜的是，虽然 Obsidian 非常先进、好用，但它本质上也只是个工具，错误的使用让我又走上了从入门到放弃的老路。
仔细想想，其实我一直把它当成一个加强型的 Markdown 编辑器来用。对于那些核心的 Feature，比如 Backlink，我都是默认关闭（可能是因为显示在右侧，觉得比较占地方吧），几乎没有看过；再比如 Graph view，虽然笔记积累了不少，但也没有从中产生过什么有用的联想；在多数时候，我只是输入关键词做全局查询，连标签都很少用到。
时间一长，我又失去了做笔记的热情。
With Logseq 初看 Logseq 让我觉得很有 Notion + Org-mode 的感觉（曾经试图研究过后者，最后算是弃坑了吧，不过无论 Org-mode 还是 Emacs 都非常了不起），但抛开工具本身，它的设计理念解答了我很久以来的困扰。
这里推荐 Randy 的 我是如何使用 Logseq 的 这个视频，把核心理念解释得很清楚。</description></item><item><title>夏日午后</title><link>https://iamgodot.com/posts/a-peaceful-afternoon/</link><pubDate>Tue, 21 Jun 2022 14:37:33 +0800</pubDate><guid>https://iamgodot.com/posts/a-peaceful-afternoon/</guid><description>这将是一篇很散的散文，仅凭着一些美好的感觉动笔，没有规划，也没有大纲。之所以这么做，是因为有时意境转瞬即逝，如果过去了，就很难再找回来。
一切来自于刚刚的午后散步，不过短短半个小时。这本是一天中最热的时间，现在又是夏季，幸得在绿荫的庇护下，我反而觉得清凉。最近才搬来的这个小区面积广阔，绿植遍布，如花园一般，住的多是老人与孩子，氛围恰到好处。
我站在路边的台阶上，看着不远处三两棵高木冲着烈日而去，泻出一片阴凉在四周，几只鸽子掠起，隐入了树叶的怀抱。正好奇自己何以将鸟儿的动作看得如此清晰，一阵轻巧的凉风吹过，顿时将我带到舒适的凉意中，于是我放弃了思索，闭眼享受。良久，路过的行人给这份宁静画上了句号，我接着向前走，来到了一处小小的池塘边。水不深，但还算透澈，一条暗色的游鱼捕捉了我的注意，它不动声色地摆动着尾巴，很快消失不见。这让我开始思考矛盾作为运动基础的说法，大概不管是鱼还是人，我们要活动，就永远离不开一左一右、一屈一伸的配合。我沿着池塘边做平衡式的前进，突然想到个很好的解闷法子，那就是闭着眼像现在这般走，加上路线的弧形变化，想必要比直来直去刺激许多。虽然很喜欢自己的点子，我却没有付诸行动，因为心里并不无聊，只感到平和的惬意。
在归途的一棵树下，忽地又起了风，我自然要享受这难得的凉爽，于是驻足，仰头望去，叶子的形状比刚才看过的又都不同，它们帮我抵挡日晒，我欣赏它们的翠色欲滴。到了家里，耳中突然响起热闹的流行歌曲，我有些疑惑，想了想又觉得释然。音乐有助于改变我们的情绪，而心情又可以影响我们听到的声音。
只是一次简单的步行，写下来也不过寥寥数语。虽然文字不够生动，可即便换作语音或视频，也不足以向第二个人分享瞬间的微妙感觉。这像是一条鸿沟，造成了人与人之间的隔阂，但它也给予我们安全，让我们觉得自己是独一无二的，更感到无比的自由。</description></item><item><title>读《矛盾论》</title><link>https://iamgodot.com/posts/on-contradiction/</link><pubDate>Tue, 14 Jun 2022 21:52:58 +0800</pubDate><guid>https://iamgodot.com/posts/on-contradiction/</guid><description>最近读了矛盾论，颇有收获。
开篇先介绍了两种对立的宇宙观：形而上学与辩证法。什么是形而上学呢？在维基百科中这样定义：
形而上学是指透过理性的推理和逻辑去研究不能直接透过感知而得到答案的问题。
同时也有许多种不同的解释：
指关于世界构造的猜想，比如有没有上帝。（这也是我一直以来的理解） 指那些与科学相对的理论，它们没有科学的可证伪性，比如电子显微镜出现之前的原子论。 就是与辩证法相对的概念。 所以矛盾论里的形而上学其实是第三种，认为事物只会永远循环重复，过程中只存在数量的增减。而辩证法提出发展是对立的统一，在矛盾双方的作用下旧事物可能会变为新事物。
有时会听到一句话：人是不会变的。以形而上学解释，好人坏人懒人勤快人各有分布，但是天定难改，因此个体的努力也就失去了意义。辩证法则告诉我们，在内因驱动下，一个人是完全有可能改变自己的。
有内因，自然就有外因。无论是形而上学、进化论还是机械唯物论，都将外因作为事物变化的根本。但辩证法更强调内因，矛盾论里解释得很透彻：
事物发展的根本原因，不是在事物的外部而是在事物的内部，在于内部的矛盾性。任何事物内部都有这种矛盾性，因此引起了事物的运动和发展。
唯物辩证法认为外因是变化的条件，内因是变化的根据，外因通过内因而起作用。鸡蛋因得适当的温度而变化为鸡子，但温度不能使石头变为鸡子，因为二者的根据是不同的。
从另一方面看，这也体现了必然性和偶然性的关系。因为必然性来自事物内部的根本矛盾，决定着事物发展的方向；而偶然性作为表现形式，其中一定包含了某种程度的必然性。
接下来说到了矛盾的普遍性，也就是事物的发展过程中始终存在矛盾运动。矛盾是否可以作为一切运动的基础，我并不确信，但联想到生活中又觉得有些道理。
经常听人抱怨有做不完的事儿，可一旦真的闲下来了，又着急忙慌地去找工作来做。老话儿说，人不能闲着，大概如果真的消除了一切矛盾（连饭都不吃水都不喝），生命就终结了吧。这么一想，做事只是生命中矛盾运动的体现而已，没必要太过焦虑，更不要想着什么时候能把所有的事情都做完。不过这并不意味着 996 就是合理的，因为还要考虑到矛盾的特殊性。
共性中存在着个性，这很好理解。矛盾论直接从特殊性中总结出了实践经验的精髓：
具体问题具体分析 优先解决主要矛盾 对我来说，从上学起就对这两句话有印象了，尤其是具体问题具体分析。在人口众多的中国，一概而论的代价实在太大了。至于第二句，放到今天就是任务的优先级安排，主要矛盾也就意味着重要且紧急，当然应该优先解决。
最后讨论的是矛盾的同一性和斗争性。
所谓同一性，就是矛盾双方以对方为自己存在的前提，并且，在一定的条件下，向其相反的方向转化。这里的一定的条件是很重要的一点，说明只有在特定情况下，矛盾双方才会互换，但这种转换不是必然的。
比如在故事中，屠龙少年因为恶龙而成为英雄的角色，恶龙也由于村民的存在才被称为恶。屠龙一旦结束，有可能，少年幻化为新的恶龙，新生儿（恶龙转世）成为下一任屠龙者。当然，这种情形是可以避免的，所以尼采说：
He who fights with monsters should look to it that he himself does not become a monster.
了解这种转换对看电影看剧是有帮助的，因为一旦出现好人上位坏人下台之后角色互换的反转，我就可以淡定地想到，由于编剧的脑洞大开，才造就了矛盾互相转化的前提条件。
矛盾的斗争性是其普遍性（或者说绝对性）的一种体现。也就是说斗争无处不在，只是表现不同。激化到一定程度时，双方会进入对抗的状态并最终使矛盾得到解决，也由此产生了新事物。
对于不同形式的矛盾斗争，要采取不同的解决办法。如果轻描淡写，问题得不到解决；但是处理方式过激，又会造成严重后果（所以不能凡事都上纲上线呀，同志们）。
其实同一性和斗争性在道德经中也有提到，只是过于言简意赅：
万物负阴而抱阳，冲气以为和。
前半句说事物都背阴而向阳，暗示了矛盾双方的统一存在，后半句指出阴阳激荡会形成新的和谐体，也就是斗争之后产生新事物的结果。矛盾论中结合实例阐述，用白话文的形式让每个人都能看懂，还是很了不起的。
那么矛盾论到了今天还有价值么？我想这一点是毋庸置疑的，因为在生活中处处都可以应用到它。
首先，要接受一个事实，就是矛盾永远存在，并且只会伴随着事物生命周期的终结而结束。因此我们追求的不应当是消灭矛盾，而是学会以游刃有余的心态处理不断出现的新的矛盾。
从个人的角度来讲，本我和超我的对立是永远存在的，这一点经常体现在我们想要一样东西，又觉得这么做不合适的时候。从矛盾的普遍性来看，前者出自本能欲望，后者由社会道德构建，出现冲突是必然的，所以没必要走极端，做一个极度任性或刻板的人。基于斗争性分析，如果是很普通的一件事，又不对他人造成影响，那么完全可以按想要的来，减少内耗；若是原则性的冲突，就需要认真思考再做决定（所以不能过于严肃，给太多事情贴上原则性标签）。这种冲突一旦爆发，那么矛盾解决，我们本身也就会发生一些新的改变，比如更加贴近想象中的自我形象，亦或是打开精神枷锁从而获得心灵的自由解放。
从人与人的关系来讲，分歧也是一直都会存在的。和朋友相处而不产生争端，是一种不切实际的幻想。寄希望于形势永远保持不变或者一直变好，只会在事态崩坏后更加无所适从。我想，关系的递进也离不开矛盾斗争的解决，通常两个人在争吵又和好之后都会觉得彼此之间更亲密了，这可能就是斗争性中对抗结束后新事物产生的一种证明吧。</description></item><item><title>论独处</title><link>https://iamgodot.com/posts/on-solitude/</link><pubDate>Thu, 05 May 2022 18:39:07 +0800</pubDate><guid>https://iamgodot.com/posts/on-solitude/</guid><description>最近读完了叔本华的《人生的智慧》，其中关于独处的言论令人印象深刻。作者的观点鲜明，欣赏之余，我也不禁想重新解读下这件事情。
先看看书中的描述：
拘谨、掣肘不可避免地伴随着社交聚会。社交聚会要求人们做出牺牲，而一个人越具备独特的个性，那他就越难做出这样的牺牲。因此，一个人逃避、忍受抑或喜爱独处是和这一个人自身具备的价值恰成比例。因为在独处的时候，一个可怜虫就会感受到自己的全部可怜之处，而一个具有丰富思想的人只会感受到自己丰富的思想。一言以蔽之：一个人只会感觉到自己的自身。进一步而言，一个人在大自然的级别中所处的位置越高，那他就越孤独，这是根本的，同时也是必然的。
首先要承认，作为一名孤独患者，读完后充满了优越感，但又感到有些不对劲：人都生活在社会中，到底怎样才算是独处？如果这才是正确的选择，那还有必要社交吗？独处者真的高人一等么？
要解答这些问题，需要先给独处下个定义。我想它并不等同于独居或独来独往，因为这些造成的是生活中的影响，而没有体现精神层面的差异。从书中来看，作者针对的是上流社会的社交方式：
所谓的上流社会承认一个人在其他方面的优势，却唯独不肯承认一个人在精神思想方面的优势；他们甚至抵制这方面的优势。
另外，由于真正的、精神思想的优势不会见容于社交聚会，并且也着实难得一见，为了代替它，人们就采用了一种虚假的、世俗常规的、建立在相当随意的原则之上的东西作为某种优越的表现——它在高级的社交圈子里传统般地传递着，就像暗语一样地可以随时更改。这也就是人们名之为时尚或时髦的东西。
而并不是所有的聚会场合：
具有深度的交谈和充满思想的话语只能属于由思想丰富的人所组成的聚会。
因此，相比在人群中泛泛而谈，独处看起来是个不错的选择，而真正可以深度交流的机会更是求之不得的。
那么独处是在做什么？抛开实际的活动不谈，我想这包括了思想的创造和心灵的解放。前者指的是思考过程，这一点无论在行动中（散步）还是静止状态下（发呆）都可以完成；后者则要求我们的身体停顿下来，让内心深处的感受浮现，这通常难以做到，除非坚持长期的练习，比如冥想。
如果这样便已足够，社会恐怕不会发展成今天的样子。无论是谁，在生命历程中都需要经验资料来丰富自己的认知。即使独处，我们仍然会不断地从外界获取信息，无论是书籍、网站还是播客。
此时已经可以联想到一些好的生活习惯是如何在底层逻辑上成立的：
复盘 冥想 阅读 必须承认，不论聪明才智还是性格习惯，个体都受限于独立本身，所以与贤为伴是必要的。从父母老师，到同事朋友，甚至是学生晚辈，即使对方没有更好的见解，我们也很可能在交流中反窥出自己的问题。简单来说：三人行，必有我师。
从叔本华的角度看，才智卓越之士在人群之中只会受到拖累，这么说无可厚非，只是如他一般的天才实难多见。对大多数人来说，更实用的做法就是组合成为强大的团队，在合作过程中相互促进。从另一个角度上讲，互利共赢优于闭关锁国。
我更赞赏心灵的独处：
因此，完全、真正的内心平和和感觉宁静——这是在这尘世间仅次于健康的至高无上的恩物&amp;ndash;也只有在一个人孤身独处的时候才可觅到；而要长期保持这一心境，则只有深居简出才行。
青年人首上的一课，就是要学会承受孤独，因为孤独是幸福、安乐的源泉。
智商自出生便有高低，有时候再努力也难以跨越天赋的鸿沟。内心则不同，每个人都可以通过足够的修炼让自己达到独立、自由与平和的境界。孤独面前，人人平等，越早接受并适应这一现实，我们就越少受到独处时带来的痛苦煎熬。当然，生活也时而赋予我们陪伴，所以独处更应当作为一种能力，而非状态。
至于自身价值，很明显不能单单通过独处能力来判定，就像按照财富或社会地位将人划分为三六九等一样，对号入座可能会让自己心情好些，但并没有道理。饶是如此，如果不能很好地与自己相处，对未来的人生的确会产生不利影响，因为这意味着大部分的时间我们都是无所适从的，尤其到了老年时期。
遗憾的是，在当今时代，虽然人口和信息都在无限爆炸，但我们与独处更加密不可分了。网络的便利提供足不出户的借口，疫情负责夺走人身自由，孤独感依旧，绝望的情绪却已经悄悄完成了全球化。
物质是有限的，但精神可以不受约束。也许叔本华想象不到今天的世界，但他的话确实打动了我：
谁要是不热爱独处，那他也就是不热爱自由，因为只有当一个人独处的时候，他才是自由的。</description></item><item><title>Spicks and Specks</title><link>https://iamgodot.com/posts/spicks-and-specks/</link><pubDate>Thu, 20 Jan 2022 15:06:37 +0800</pubDate><guid>https://iamgodot.com/posts/spicks-and-specks/</guid><description>Where is the sun
That shone on my head
The sun in my life
It is dead
It is dead
Where is the light
That would play
In my streets
And where are the friends
I could meet
I could meet
Where are the girls
I left far behind
The spicks and the specks
Of the girls on my mind
Where is the sun
That shone on my head</description></item><item><title>水浒传之英雄本色</title><link>https://iamgodot.com/posts/all-men-are-brothers/</link><pubDate>Fri, 14 Jan 2022 17:32:27 +0800</pubDate><guid>https://iamgodot.com/posts/all-men-are-brothers/</guid><description>没想到 2021 年的第一篇博客是关于电影的，感觉很奇特。平时看电影最多就是上豆瓣评个分抖两句机灵，这次却想写一整篇，大概对于喜欢的东西废话就会变多吧。
一个好故事 《水浒传之英雄本色》讲述了林冲上梁山之前，和鲁智深相识结义并与朝廷决裂的故事。剧情流畅，引人入胜。
1. 起 开头就是一个小片段，林冲从插翅虎手中救回了高衙内，寥寥几笔便刻画出了林冲的武功和衙内的无赖，也为后来两人之间的矛盾升级埋下了伏笔。
后面又简单描绘了林冲的性格（武痴、不畏权贵）和生活状态（和妻子如胶似漆)，平稳之中让人感觉巨变即将来临。
2. 承 这里主要开始写林冲和鲁智深相识相交到结拜成兄弟的过程，我觉得也是整个电影最好看的部分。两个英雄人物的性格碰撞，切磋武功又怕王祖贤饰演的妻子发现，十分欢乐。既有兄弟情义，又有夫妻恩爱。
巧妙的是里面还用武功的隐喻了林冲此时的立场：以退为进。鲁智深劝其罢官上梁山，但他认为只要足够忍让，仕途之路仍然可以走出一片天。
3. 转 与鲁智深告别之后，林冲迎来了人生的暴风雨。狡诈的高俅父子在明，阴险的陆谦在暗，栽赃诬陷，虽有丞相帮助，最后还是免不了发配充军。
探监这里王祖贤换了黑衣，发型也改变了
后面愈加悲惨，妻子被衙内觊觎已久，结果惨死刀下；而林冲自己也险些被手下的兵士所害，幸得结拜大哥及时来救。
在流放的军营里，林冲依然在以退为进，拒绝鲁智深的劝说，甘愿挨饿受罚，对朝廷还抱有幻想。
4. 合 最后，得知丞相妻子皆死，林冲终于下了复仇的决心，但他首先做的是和鲁智深决裂，支走对方，独自面对陆谦大军。这里两人的内心各有表达，林冲自言自语重复了结拜时说的话：有福同享，有祸我当；而鲁智深则把疑问都抛给了坐骑，虽然马儿再三摇头，却还是决然返回：为兄弟，没有面子就没有面子。
结局自然是两人手刃敌人，终于齐上梁山。
英雄本色 越写越觉得一部电影的剧情逻辑和人物形象重要，那个时候的特效很落后，但用几个简单的场景和对话就可以把每个人的性格和内心写活，看起来回味无穷。除了故事本身，整个片子的阵容也超级强大：
主角 林冲：梁家辉的古装扮相极其帅气（发髻加高马尾），和新龙门客栈中的形象不相上下 鲁智深：徐锦江把这个角色塑造地非常到位，还被提名当年金像奖最佳男配角 妻子：一袭白衣的王祖贤绝美，柔情似水的表演让人难以忘怀 反派 高俅父子：老戏骨刘询自不必说，难得的是带胡子的奸人角色（不知道是不是唯一，老爷子一向是有胡子善没胡子奸的）；单立文的疯癫演技独树一帜，抛开角色，演员本身还是很正直的（从网上看），还给主题曲作了词 陆谦：林威很适合这种反面形象，在结尾决战的时候几次规整官帽的动作，把陆谦对功名利禄的执念体现得淋漓尽致 客串 仇五：刘青云客串的小角色，为报恩林冲而死，戏份少但很精彩，难怪后来成为影帝 丞相：午马轻松出场两次，每次都会让我想起燕赤霞 其他 导演：陈会毅，港片的武指老炮 配乐：胡伟立，绝对的大师 看完电影的光辉时刻，总是不想跳回生活的平淡点滴，但两者难免要糅和，英雄本色要面对的是漫长人生路的每一天。这部戏还有一点可贵的地方就在于演员自身也是很有性格魅力的人。之前看芒果 TV 的一路成年，梁家辉和徐锦江都是很爱家爱孩子的人，但前者也是时而暴躁的硬汉，而后者身上则充满了艺术家的多愁善感。还有息影多年的王祖贤，自己去买菜的市民刘先生。那个时代的香港影星总是不乏传奇色彩。
资源 爱奇艺上的港片资源不算少，但这部的质量很差。YouTube 有高清的在线版本：
可以用 yt-dlp 下载到本地。
原声带比较好找，QQ 音乐和网易云应该都有现成的资源。
References
水浒传之英雄本色 - 豆瓣</description></item><item><title>Even Dead, You're The Hero</title><link>https://iamgodot.com/posts/edyth/</link><pubDate>Tue, 14 Dec 2021 20:43:11 +0800</pubDate><guid>https://iamgodot.com/posts/edyth/</guid><description>愿逝者安息。
同龄人，也算是同行，现在几乎不玩游戏了，但从小也在国产武侠 RPG 里泼洒了许多热情。虽然不认识，之前也未曾耳闻，心里却五味杂陈。一切的一切，我都理解的。
我有一个梦想，将来的某一天，大家都能玩到蕴含着中国上下五千年本土文化的优质游戏大作。
我有一个梦想，有一天，西游记能出ACT，让老外去体会中国文化西游记中”斗战胜佛”的打击快感，那一定比西方的动作巅峰之作《战神》、《鬼泣》更加深邃。
&amp;hellip;
我有一个梦想，将来的某一天，国产游戏能像中国的其他产业一样，以一个领跑者的姿态，面对全世界，面对全宇宙，器宇轩昂，扬眉吐气。
&amp;hellip;
我等着我们的好消息。
Even Dead, You&amp;rsquo;re The Hero.</description></item><item><title>假如生活欺骗了你</title><link>https://iamgodot.com/posts/if-by-life-you-were-deceived/</link><pubDate>Fri, 03 Sep 2021 04:23:57 +0800</pubDate><guid>https://iamgodot.com/posts/if-by-life-you-were-deceived/</guid><description>假如生活欺骗了你，
不要悲伤，不要心急！
忧郁的日子里，必须镇静：
相信吧，快乐的日子终将会来临。
心儿永远向着未来；
现在却常是忧郁。
一切都是瞬息，一切都将会过去；
而那过去了的，就会成为亲切的怀恋。</description></item><item><title>论游记</title><link>https://iamgodot.com/posts/on-travel-log/</link><pubDate>Wed, 18 Aug 2021 08:20:55 +0800</pubDate><guid>https://iamgodot.com/posts/on-travel-log/</guid><description>通常写东西不会让我很为难，虽然有时也会酝酿许久，但绝没有像游记这样令我如此困惑。
也许是对这种类型过于陌生，也许读的太少，总是无法想象一篇好游记的模样。不过心中有了尝试的动力，只好硬着头皮思考下去。
否定一样事物往往是容易的，如今旅游盛行，各类 app 里面的游记比比皆是，反而为我透露出些许端倪。一座城市的简介，一段行程的攻略，甚至一个地区的方志，都有助于对风土人情的了解，但同时也偏离了游记的方向。针对个人的经历，一篇游记应当是主观的，真实地记录旅途中的所见所闻，这也符合百科里的描述：
一般而言，旅行文学是旅人的旅游记录，所录包括途中见闻、政治、社会、风土、景物云云，亦表达思想感情。
这定义着实宽泛，那么一篇好的游记又该如何写呢，大概少不了下面几种元素：
景色的描绘 行程的记叙 真挚的抒情 时事的议论 科学的考察 这其中并没有高下之分，在我看来，美景和奇遇是最符合游记本质的内容，不仅贴近生活，更能让人感同身受。下面三种则是借游之名作其他的表达，虽然各有侧重，但对于一篇单纯的旅行日记的升华来说，也是不可或缺的。
偏抒情的，有柳宗元《小石潭记》、欧阳修《醉翁亭记》；带议论的，如范仲淹《岳阳楼记》、王安石《游褒禅山记》；还有科学色彩的，如郦道元的《三峡》，还有考察地质地貌的《徐霞客游记》。
更进一步的是，关于地理和政治、经济、人文等因素之间的联结，我学到一个新的概念，地缘：
地缘关系是指以地理位置为联结纽带，由于在一定的地理范围内共同生活、活动而交往产生的人际关系。
现代国家地缘关系，是指以地理位置、综合国力和距离等地缘要素为基础的国家之间的地缘政治、地缘经济、地缘文明等关系。
简单地理解，就是由于特定的地理环境，一个社会和国家的发展是存在一定的规律的，将范围扩大，也一定程度上决定了人与人、国与国之间的相处和竞争关系。
这可能离游记本身的概念已经太远，但话说回来，去一个地方并不限于日常生活的吃喝玩乐，站在更高的角度，看到一地之理、历经之史，是一件更有意义的事。当然，说来简单，这种程度作为旅行的终极追求也不为过。
返朴归真地想想，无论是感官体验，还是心理感受，只要自由地走了走、看了看，都不愧为一次成功的出游，如此，才是一篇好的游记最重要的前提。</description></item><item><title>Goodbye 20s</title><link>https://iamgodot.com/posts/goodbye-20/</link><pubDate>Mon, 14 Jun 2021 13:02:09 +0800</pubDate><guid>https://iamgodot.com/posts/goodbye-20/</guid><description>没有人永远二十多岁，但永远有人二十多岁。今天像往常一样度过，但回头看看，对于过去的十年仍然感到不可思议。一方面，自己真的离开了这段生命区间，另一方面，是没想到会以这样的轨迹一路走过来。
打开记忆的盒子，这段青春岁月过得有慢有快。前半部分在校园，回想起来却满是彷徨挣扎，漫长得支离破碎；工作之后，仿佛才睁开眼睛，开始看清自己和身边的人，反而觉得有趣，日子也变得快了。与这个世界交手多年，你是否光彩依旧，兴致盎然？对我来说，人生越来越接近一场游戏，过去就像开场的热身，而下面正题才刚刚开始。
每个人都会害怕，有的人害怕孤单，有的人害怕错过。我也一样，甚至比别人更多，因为内心敏感，所以时常会有各种念头冒出来。经历一些事之后，好像切断了部分神经，变得愈加迟钝了。有时周围的人夸我勇敢，他们不知道的是，我的思绪会飘回某个时间点，在那里，自己一无所有，这感受如此真实，于是再做大胆的决定时，我会想，没什么了不起，大不了和从前一样罢了。
过去的早已过去，珍贵的也不会忘记。认识过很多人，但保持联系的少之又少。有的以为永远不会分开却陌路，有的中间失去联系却成为知己。我不爱交际，所以有朋友全凭好运气，甚至还需要对方迁就，这并非我所愿，希望以后能多做些好事，让这些人开心快乐。
往事一幕幕，如同幻灯片，为自己播放简单，其他人却无从知晓。很多经历，忘了遗憾，讲出来矫情。文字略有不同，比如博客，记录在互联网上，能给虚无缥缈的时间打下烙印。日后想追溯，也不至于无迹可循。
小时候觉得做一番惊天动地的大事业才足够好，近几年来想法越来越不一样，不是失去了理想，是感到更重要，也更困难的是找到自己真正想做的事情。为了弄清楚这问题本身，可能要付出更多的努力，还有时候，追赶了很远才发现走错了路。想要的不好找，不想要的却容易分别，但后者总要为了前者而做。弄清楚这事的好处并不明显，但它却能让人不再质疑自己，并可以专注且热情地投身其中，哪怕是还在追寻的过程中。
说得差不多了，仔细想想，不过三十而已。今天翻来覆去地循环一首歌，就以此做结：
《Free Bird》
If I leave here tomorrow
Would you still remember me?
For I must be travelling on, now,
&amp;lsquo;Cause there&amp;rsquo;s too many places I&amp;rsquo;ve got to see.
&amp;hellip;</description></item><item><title>论独立博客</title><link>https://iamgodot.com/posts/on-independent-blog/</link><pubDate>Sat, 20 Mar 2021 23:02:32 +0800</pubDate><guid>https://iamgodot.com/posts/on-independent-blog/</guid><description>近来在中文独立博客列表里发现不少同道中人，借这个机会重新思考了独立博客这件事。
什么是独立博客呢，根据维基百科：
独立博客一般指在采用独立域名和网络主机的博客，既在空间、域名和内容上相对独立的博客。独立博客相当于一个独立的网站，而且不属于任何其他网站。相对于BSP下的博客，独立博客更自由、灵活，不受限制。
这里的定义更接近个人网站的概念，但我想，应当对其做进一步的区分。
首先，有些“博客”更像是教程网站或电商平台，在我看来，如果没有生活和观点的记录，就已经脱离了（独立）博客的范畴。在个人内容的前提下，我心中的独立博客：
个人搭建，独立空间、域名：并非必要，公共平台也可以很好。 基于独立思考的创作：有自己的观点，非流水账，非转发集锦。 具备个人特色的写作：这一点并不容易，但我觉得找到自己的风格是很重要的。 下面说几个我比较认可的做法。
有选择地记录 与其纠结记录什么，不如先想想哪些内容不合适。比如：
仅叙述事情的经过（流水账）。 过于简单的介绍或教程。 咀嚼前人观点的老生常谈。 一开始可能会为了写而写，但不要放弃自我的表达。
有意识地删减 自从发现自己有行文啰嗦的毛病之后，就立下了目标：言简意赅。
有时会翻看之前的博客，看看还有哪些可以删减的地方。当然，有时为了说清楚某件事，难免为此多添笔墨，因此也需要一定的取舍。
尝试不同的叙述视角 我认为在表述论点时第一人称是最佳选择，但是其他视角也有各自的适用场景。对于历史事件的描绘，第三人称是必要的；而第二人称可以给读者带来更真切的感受。
之所以提到这一点，是因为在写作时偶尔会对此感到困惑。有时候会突然想换一种视角，但又怕打乱原有的风格。大概只有多尝试才能找到最适合自己的方式吧。
如今的独立博客早已不是主流，但依然不断地有人出现并坚持在这条路上。自由独立地表达内心，我想这就是它最大的意义。</description></item><item><title>生命之光</title><link>https://iamgodot.com/posts/the-silverlining/</link><pubDate>Mon, 23 Nov 2020 23:01:58 +0800</pubDate><guid>https://iamgodot.com/posts/the-silverlining/</guid><description>之前听过这么一段话：
当你老了，回顾一生，就会发觉：什么时候出国读书，什么时候决定做第一份职业，何时选定对象而恋爱，什么时候结婚，其实都是命运的巨变。只是当时站在三岔路口，眼见风云千樯，你做出选择的那一天，在日记上，相当沉闷和平凡，当时还以为是生命中普通的一天。
我想，今天早上在公交车上度过的短暂时光，已可算是我生命中的巨变，自己并非没有察觉，因为这一切来得如同阳光普照，万象更新。
近几年来，渐渐开始习惯有规划地做事，生活也变得规律简单。看过 The social delimma 那部纪录片之后，关闭了朋友圈，对手机的依赖也愈加减少。初期时常恍惚，甚至不知该做些什么，习惯之后反而觉得轻松，时间好像在不知不觉中变多了。
然而焦虑和不安却总是挥之不去，有时来自周围的人，有时是未来的自己。这些情绪化为奋斗的催化剂，又将我变成行尸走肉。不管如何挣扎，都填补不了内心的空洞，只觉得一切虚如幻梦。
以上作为背景的铺垫，还有两件小事发生得更早些，之所以一起记录，是因为回头来看，它们恰好可以串在一起。
首先是在听晓说播客的时候，高晓松提到了人类和小麦之间的驯服关系：人们发现种子落在地里可以长出食物于是开启了农业时代，是为人类驯服了小麦；而农业发展也使得人们的生活从悠闲的采摘变成了繁忙的耕种，即小麦反过来驯服了人类。想来真的讽刺，生活水平提高，我们却变得更忙碌。
其次是孟岩的一篇文章，里面解释了文字作为思想交流工具的特点和局限性。信息传输难免会有损耗，再加上背景知识和人生阅历的差异，很多道理往往只可意会，不可言传。
最后就是今天早上无意中看到的一段话，我因此打开了通向自己内心的大门。
弄清楚我们想做什么是世上最困难的事情之一。不但在青少年时代如此，在我们一生中，这个问题都存在着。除非你亲自弄清楚什么是你真正想做的事，否则你会做一些对你没有太大意义的事，你的生命就会变得十分悲惨，正因为你过得很悲惨，你就必须从戏院、酗酒、阅读数不尽的书籍，做社会改革的工作以及其他事情来让自己分心。你一旦发现真正爱做的事，你就是一个自由的人了，然后你就会有能力、信心和主动创造的力量。但是如果你不知道自己真正爱做的是什么，你只好去做人人羡慕的律师、政客或这个那个，于是你就不会有快乐，因为那份职业会变成毁灭你自己及其他人的工具。
之所以受了巨大震动，是因为我迷惘在这个问题上太久了。同样，我未想清楚自己是谁，也困惑于奋斗的意义。如果没有弄清楚这些，可能越努力，就会越痛苦吧。
回看高晓松的播客，让我意识到人类的发展史就像自己的困兽之斗，经历了许多，却仍旧徘徊在内心之外；再联系到孟岩的文章，如果没有切身的痛苦挣扎，即使看到那段话，我也不会有所感悟。
因为今天，我已和过去不一样，感谢一切的点点滴滴，感谢生命之光。</description></item><item><title>The Social Dilemma</title><link>https://iamgodot.com/posts/the-social-dilemma/</link><pubDate>Wed, 07 Oct 2020 22:25:35 +0800</pubDate><guid>https://iamgodot.com/posts/the-social-dilemma/</guid><description>The Social Dilemma 是一部 Netflix 原创纪录片，讲述了社交平台是如何通过大数据算法分析人们的行为偏好，并利用广告推送获利的。这一切高速发展到今天，已经脱离设计者的初衷，把无数用户变成了资本交易的砝码。
Threat 影片在采访中穿插了一部短片，描述了一个家庭的孩子们从一开始沉迷社交应用到最终被洗脑的过程。两部分内容交织在一起，更让人感觉到那些负面影响是真实地存在于我们的生活中。
免费的应用背后隐藏着简单粗暴的商业模式：广告商出钱给科技公司，后者投放广告。听上去很合理，但科技手段却在资本的推动下演变成为高效的洗脑工具。
If you don&amp;rsquo;t pay for the product, then you are the product.
It&amp;rsquo;s the gradual, slight, imperceptible change in your own behavior and perception that is the product.
这些 App 并不限于被动使用，还能够主动出击。消息提醒、定时推送、定位监控像一个个无形的陷阱，让它们可以精准地对用户实施围捕。
在我看来，科技的阴谋论有些老生常谈。但想想自己，再结合片中的分析，确实有些后怕。习惯养成，让我很难抗拒每天对手机和各类 App 的使用；信息茧房，让我看到越来越多的相似言论，相信世界一如既往地符合自己的想象。
至于人控制人，自古以来都是如此吧，不论手机还是八股。但影片还提到，在大数据的疯狂催化下，科技的巨兽早已脱缰，没有人知道这样发展下去，究竟会对世界造成怎样的影响。所以如果有一天我们迎来终结者或者奥创的剧情，可能也不足为奇。
Solution 影片后面还给出了一些应对的建议，比如：
关闭消息推送和应用提醒。 使用其他的搜索引擎（不记录个人数据的那种）。 拒绝类似 Youtube Video 的推荐。 关注不同的消息源，比如 Twitter 上不同立场的帐号。 不要给孩子太多的手机使用和网络社交时间。 删除社交应用帐号。 这些建议看上去有些不太现实，我觉得最重要的是想清楚使用手机和 App 的目的，不要被带着走。经过一番尝试，我做了如下改变：
卸载不必要的应用。 社交：保留微信（关闭朋友圈）和豆瓣，还有 TG。 阅读：一个 RSS App，外加微信公众号。 音乐：一个简洁版的 QQ 音乐（网易云的广告太多了）。 尽量关闭所有的推送提醒。 捡回 Kindle。 整体效果还不错，明显感觉到时间变多了，最重要的两点要数退出朋友圈和关闭通知。虽然依旧会刷豆瓣，但是有了防范之心，也不算太沉迷。</description></item><item><title>Pandemic</title><link>https://iamgodot.com/posts/pandemic/</link><pubDate>Mon, 06 Apr 2020 18:30:18 +0800</pubDate><guid>https://iamgodot.com/posts/pandemic/</guid><description>Pandemic: How to Prevent an Outbreak 是 Netflix 出品的一部纪录片，共有六集。这部短剧在 2020 年初播出，正好赶上了新冠的爆发。它告诉人们，疫情并非大自然的偷袭，而是暴风雨按部就班的来临。
Influenza 这个词源自意大利语，意思就是我们常说的流感（Flu）。虽然普通感冒和流行性感冒都是由于呼吸道感染病毒导致的，但后者的症状严重很多，传染性也更强。
目前人类感染的流感病毒有甲型、乙型、丙型三种。其中甲型 H1N1 病毒正是 1918 年西班牙流感大流行事件中造成全球 5 亿人感染、1.7 千万至 5 千万人死亡的罪魁祸首。之后的一百年里还出现过多次流感疫情，比如 2003 年起源于国内的 H5N1 禽流感，和 2009 年墨西哥城爆发的甲型 H1N1 流感（也称为猪流感），后者在一年多的时间内导致 7 亿到 14 亿人感染、15 万到 57.5 万人死亡。
此外还有庞大的冠状病毒家族，包括这次的 COVID-19，之前的非典 SARS-CoV（严重急性呼吸综合症）和 MERS-CoV（中东呼吸综合症）。常见的冠状病毒通常会引起上呼吸道感染，而 SARS 和 MERS 带来的症状更加严重，比如呼吸急促、肺炎甚至导致死亡。
这些远不是全部，还有更多更致命的病毒散落在全世界的各个地方。比如埃博拉，在苏丹和刚果出现，是一种能引起人类和其他灵长类动物产生埃博拉出血热的烈性传染病病毒。生物安全等级为 4 级，比 SARS 和艾滋病还要高一级。
常见的传染病分类 呼吸道传染病 流感（Flu） 肺结核（Tuberculosis） 百日咳（Whooping cough） 麻疹（Measles） 非典（SARS） 消化道传染病 细菌性痢疾（Bacillary dysentery） 小儿麻痹症（Polio） 蛔虫病（Ascariasis） 伤寒（Typhoid） 霍乱（Cholera） 血液传染病 乙肝（Hepatitis B） 疟疾（Helopyra） 性传染病 艾滋病（AIDS） 梅毒（Syphilis） 故事线 说回纪录片，整剧分成多条故事线叙述，可能是因为内容太多，在有限的篇幅里稍显凌乱。我尝试梳理了每条支线的梗概：</description></item></channel></rss>