<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>reading-note on Godot's Blog</title><link>https://iamgodot.com/tags/reading-note/</link><description>Recent content in reading-note on Godot's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sun, 28 Jan 2024 14:52:09 -0800</lastBuildDate><atom:link href="https://iamgodot.com/tags/reading-note/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>读《近距离看美国》</title><link>https://iamgodot.com/posts/get-to-know-us/</link><pubDate>Sun, 28 Jan 2024 14:52:09 -0800</pubDate><guid>https://iamgodot.com/posts/get-to-know-us/</guid><description>《近距离看美国》是套系列丛书。前两年我早早地读完了前两本，第三本却拖延至今。然而落笔之际又发现还存在第四本，这感觉就像写完作业之后发现书包里还有张空白卷子，经历过的人一定能体会，那就是无论如何也要先缓缓了。所以我必须先写点什么，一吐为快。
书的主题明确，就是以外乡人的视角看待另一个国家的来龙去脉。作者笔名林达，实际上是一对作家夫妇。可以看出来，他们很好地融入了美国社会，也肯定经历了从质疑到理解再到成为的过程。而这几本书对我的最大意义，就是探索一个重要问题的答案：为什么来到北美？
作为中国人，世界总显得很遥远。虽然早就不再是天朝上国，我们仿佛很难摈弃以自我为中心的宇宙模型。同时，过于信赖直觉让结果大于一切的想法盛行，也导致了很多很多缺失的为什么。就像现在，无数人想 Run，美国、欧洲、日本、新加坡，因为那里光明，此处黑暗，很少人会过多在乎原因。上清华还是北大？好好学习，别老想些没用的。
可是再次来到北美生活，我的感受已经大不相同。也许是有能力静下心来想更多，也或许是年龄让我自然地开始关注人生的重点。我想很明确的是，无论处境如何，搞清楚情况至关重要。说回丛书，前两本讲了很多美国的宪政，三权分立，总统选举，让人印象深刻的是法治的深入人心。第三本集中在奴隶制的废除，从建国到南北战争再到后来，无数的血泪史让人无法不关注种族问题带来的深远影响，尤其是很多问题仍在继续，并且可能会永远存在。但不管怎么说，美国文化对人性的尊重确实让我印象深刻，无论真相多么惨烈，这些老外们依然会选择脚踏实地地面对。相比革命带来的打倒与翻身，这种做法莫名地让人感到安全，如同书中所说：
这并不是说，这里的人们不懂得正义必须得到伸张，更不是他们不关心正义伸张。而是他们理解，历史的前进、制度的完善、人性的醒悟都是渐进的。对一个在人道原则上建立起来的公众契约，对它所包含的制度、游戏规则和运作方式的尊重，是共同推进一个人道社会的基本保障。
还有，就是对待一个具体事件的处理，它的整个过程是向全体人民公开的，是在新闻监督之下的，很难有一手遮天的私藏猫腻。只有这样，人们才可能对一个尚不完美的制度仍然持有信心。假如人们发现，有一个足以超越制度的、凌驾在上的力量在暗中操纵的话，那么，这个社会的整个基础和信心就会在顷刻之间灰飞烟灭了。
这让我想起了童年。一个场景是小时候在家，父母一方面以大道理施加教育，比如好好学习、诚实守信等等，一方面又会在情况对（他们）自己不利的时候找补，比如大人的事小孩子莫管，或者干脆一通训斥了之。另一个场景则是和小伙伴们一起玩，大家年龄相仿，地位相当，没有谁给谁当家做主，也没有什么值得藏着掖着。现在想想，那可能是我的民主启蒙。
最后，如果你真的对移民（北美）感到好奇，那么《近距离看美国》值得一读。当然这里的移民指的是一种真正的身份认同，而这种认同少不了对一个新的国家以及这个国家不同种族群体的好奇与了解。有一天我可以坦然地面对洋鬼子、xx鬼子、xx棒子而又不那么自以为是的时候，自己心里应该也会轻松许多吧。
P.S. 2024是个闰年，估计也是个润年，希望在路上的人能够得偿所愿，平安喜乐。</description></item></channel></rss>