<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>扬州游记 on Godot's Blog</title><link>https://iamgodot.com/tags/%E6%89%AC%E5%B7%9E%E6%B8%B8%E8%AE%B0/</link><description>Recent content in 扬州游记 on Godot's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Mon, 22 May 2023 09:53:42 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://iamgodot.com/tags/%E6%89%AC%E5%B7%9E%E6%B8%B8%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Visit Yangzhou</title><link>https://iamgodot.com/posts/visit-yangzhou/</link><pubDate>Mon, 22 May 2023 09:53:42 +0800</pubDate><guid>https://iamgodot.com/posts/visit-yangzhou/</guid><description>和之前的习惯一样，这次去扬州也是期待了很久，然后来了一场说走就走的旅行。
故人西辞黄鹤楼，烟花三月下扬州。
孤帆远影碧空尽，唯见长江天际流。
&amp;ndash; 李白
遥在疫情之前就向往在三月游玩扬州，却一直拖到了现在。不过最近才知道，古人说的烟花三月其实是四月份，避开凉意尚存的四月和拥挤的五一假期，我总算得以在夏天来临之际前往这座心系已久的小城。
出发时苏州正好下雨，凉快得很，坐高铁一个多小时便到了。订的民宿位置很便利，在彩衣街，邻着有名的东关街。安顿好已经是晚上了，民宿老板推荐了附近的蒋家桥饺面，据说这是当地有名的老店，随意点了三丁包、烫干丝和干拌面，价格都很便宜。其中三丁包肥而不腻，烫干丝微甜爽口，吃得非常满足。随后便顺道逛了逛旁边的东关街。这里可以类比北京的南锣鼓巷，这时候游客不算多，街道干净，也不吵闹，很适合雨后的晚上漫步。
位于街角的老店
三丁包
烫干丝
东关街尽头的城楼
第一天 瘦西湖是我的第一站。早饭本打算就近去怡园，这其实是个酒店的餐厅，听说口碑不错，但到了才发现十分拥挤，服务员也顾不上招呼。我不喜欢扎堆，便随意找了个小店，感觉更贴近当地人的生活。
碳水满满的饺面
到了瘦西湖，已经有不少人在排队了。可能因为前一天刚下过雨，天气很凉爽。买票进去的时候撞见了热闹，前面的两个阿姨用的证件同名同姓，工作人员起了疑心，便要求出示身份证，双方僵持不下。估计就是为了省钱做的手脚，但说实话门票确实不便宜，白天100，夜场120，不过逛了一圈下来我觉得还是很划算的，瘦西湖的美景名不虚传。
整个景区还是很大的
因为我家 KIDDO 不舒服，索性给她来了个直播游览。从南大门开始，一路向北，第一次体验到了网红博主的感觉，原来远程的陪伴也可以很温暖。虽然是工作日，也躲开了假期，游客仍然不少，大部分是跟团旅游的大爷大妈，想来这种 5A 级景区什么时候人都不会少的。从北门出去之后还有大明寺可以逛，但已经临近中午，我便直奔饭馆了。
我的 KIDDO 说拍得很好
随后又来到了个园，这里号称是中国四大名园之一。好奇上网查了一下，有说其实没有个园，而是苏州的留园，但是后来又有了个园的说法，总之都是为了吸引游客，对我来说欣赏美景才是最重要的。个园的名字出处很有意思，园主人好竹，所以栽种了各类竹子，而竹便是个字组成的。
竹林一瞥
此朴树非彼朴树
中间的石头貌似很有讲究
从个园出来又是东关街，看了眼手环已经走了两万多步，着实有点儿累，便直接回去补了个觉。路上还买了扬大酸奶，据说是扬州大学研发的，已经成为本地的网红美食了。有很多种口味，我买了茉莉花和芒果的，前者的花香搭配酸奶的浓稠口感尤其好喝，推荐。
只要 3.5，很实惠
一觉醒来，该吃晚饭了。本来有个红星餐厅想打卡的，可惜已经打烊了，于是又去了蒋家桥。这次点了锅贴和馄饨，再配上醋和辣椒，吃得不亦乐乎。
笋肉锅贴，鲜嫩多汁
虾籽馄饨，量大份足
吃完决定去试试扬州搓澡。聊天之间感受到了扬州师傅的热情，还尝试了烫背，非常解乏。这才是真正的洗澡呀。结束之后天已经黑透，便直接回去睡觉了。
第二天 昨天走得有点儿累，今天就打算悠闲一些。出门先买了个街边的青稞馍，刚出炉的，清甜可口。然后便来到了仁丰里，这条小街和北京的五道营胡同很像，呈现出的都是市井生活与现代美感的交融。
外酥里嫩
仁丰里
竹林，还有鲜花
前面好像是个民族建筑
走到尽头，是一家网红的小吃店，叫做樊记火烧。他们家的烧饼夹鸡蛋油香四溢，层次分明。后来我发现里面还加了五花肉来增加口感，怪不得味道如此诱人。
据说到了下午就会人满为患
一个字，香
一边吃着一边往何园走，路上突然收到了 OPR 的邮件，心情大好，没想到在扬州收获了意外之喜。阳光明媚，在何园里和我家 KIDDO 畅想未来，甚至无暇顾及园内的美景。这里不负晚清第一园的盛名，构思精巧，相比个园更加引人入胜。另外，我发现欣赏景点还是需要导游的讲解才能理解其中的奥妙，不然很容易走马观花。比如片石山房的水中月，以假山堆叠出来的圆洞映射在湖面，既精巧又隐蔽。
假山上的亭子
倚南窗以寄傲，审容膝之易安。登东皋以抒啸，临清流而赋诗。取自陶渊明的归去来兮辞
相映成趣
心中若无烦恼事，便是人生好时节
月牙形的小门
之后来到皮市街，进了一家日式小店，环境不错，安静优雅。点了个手作芝士豆腐，浇上蜂蜜，清甜细腻，比冰激凌更解暑。室内的空调有点儿凉，我便又换到了二楼的阳台，在一片树荫下，偶尔有微风吹过，稍作小憩，又看了会儿书，最后心满意足地离开了。
细腻爽滑，胜似冰激凌
室外比室内更舒服
晚饭本来想去前一天没赶上的红星，却正好路过了之前在小红书看到的狮子楼，于是便改了主意。这家是主打淮扬菜的老店，除了招牌的极品狮子头，我还点了大煮干丝和扬州炒饭。狮子头口感细腻，里面还藏了个蛋黄，可惜口味太淡了，就像没放盐一样，实在喜欢不起来，还是挺遗憾的。大煮干丝和扬州炒饭很棒，吃了个肚儿圆。饭后顺着一条小巷慢悠悠地溜达回去，心里还在因为 OPR 激动不已，很美好的一天。
极品狮子头
大煮干丝
扬州炒饭
喜欢这座小城，也喜欢这种随性的旅行，没有固定行程，也不用为了打卡匆忙赶路。虽然还有很多地方没去，比如大明寺，还有大运河博物馆，但这也让我对下一次的扬州之行充满了期待。
希望早日和我家 KIDDO 团聚，也希望下次再来扬州就是两个人一起啦。</description></item></channel></rss>